\chapter{TRABALHOS RELACIONADOS}

Este capítulo apresenta uma revisão da literatura pertinente ao escopo deste trabalho, buscando fundamentar as escolhas metodológicas adotadas na construção do laboratório experimental e fornecer bases teóricas para justificar os resultados empíricos obtidos. Os estudos aqui selecionados discutem a eficácia e o custo computacional de algoritmos de \textit{Machine Learning} e \textit{Deep Learning} aplicados a Sistemas de Detecção de Intrusão (IDS), os severos desafios de generalização de modelos frente a ameaças inéditas ou classes omitidas, e as recentes tendências de otimização utilizando arquiteturas híbridas e filtros de redução de dimensionalidade. 

\section{\textit{Network Intrusion Detection Systems Design: A Machine Learning Approach}}

Um estudo pertinente para a fundamentação deste trabalho é a pesquisa conduzida por Neto e Gomes \cite{neto_gomes}, intitulada \textit{"Network Intrusion Detection Systems Design: A Machine Learning Approach"}. Os autores propõem uma abordagem sistemática para apoiar a tomada de decisão na seleção de algoritmos de \textit{Machine Learning} no projeto de Sistemas de Detecção de Intrusão (\textit{IDS}).

A pesquisa de Neto e Gomes corrobora diretamente com diversas escolhas metodológicas adotadas neste laboratório. Primeiramente, os autores também elegem o \textit{dataset} \textit{CICIDS2017}, justificando que bases tradicionais (como o \textit{KDD99}) encontram-se defasadas frente à diversidade de tráfego e à complexidade das ameaças modernas. Além disso, o \textit{pipeline} de pré-processamento descrito por eles valida as etapas executadas na Seção 6.2 deste trabalho, incluindo a remoção de valores infinitos (considerados ruídos) e a aplicação da transformação e normalização \textit{Min-Max} para adequar a escala dos dados numéricos antes do treinamento.

No que tange à seleção dos modelos, o estudo correlato avaliou oito algoritmos distintos de aprendizado de máquina. Os resultados demonstraram que o \textit{Random Forest} e o \textit{Multi-layer Perceptron} (\textit{MLP}), uma arquitetura de Rede Neural Profunda (\textit{DNN}), figuraram entre os algoritmos com os melhores desempenhos, atingindo métricas de Precisão, \textit{Recall} e \textit{F1-Score} na faixa de 98\% a 99\%. Essa constatação da literatura fundamenta a escolha de focar o presente laboratório na comparação direta entre estas duas abordagens específicas. Adicionalmente, os autores destacam o tempo de classificação em dados não vistos como um fator crítico para a viabilidade de um \textit{IDS} no mundo real, premissa que reforça a relevância da análise de custo computacional realizada neste estudo.

Apesar de convergir nas escolhas fundamentais, o trabalho de Neto e Gomes apresenta técnicas adicionais que servem como excelente referencial para a compreensão das limitações observadas neste laboratório. Para lidar com a alta dimensionalidade do \textit{CICIDS2017}, os autores aplicaram a técnica de seleção de características \textit{Mean Decrease in Impurity} (\textit{MDI}), utilizando o próprio algoritmo \textit{Random Forest} para reduzir o conjunto de entrada de 78 para apenas 51 \textit{features}. A implementação de uma técnica de redução de dimensionalidade semelhante poderia otimizar consideravelmente o tempo de treinamento dos modelos testados no atual laboratório.

Outro ponto de destaque do artigo é a análise comparativa de técnicas de reamostragem para avaliação dos modelos. Os autores demonstraram que o uso da validação cruzada estratificada (\textit{Stratified 10-Fold Cross-Validation}) melhora consideravelmente a estabilidade dos resultados e lida melhor com o severo desbalanceamento de classes inerente ao \textit{CICIDS2017}. Essa técnica garante que a mesma proporção de cada classe de ataque seja rigorosamente mantida durante as divisões de treinamento e teste. Essa evidência ajuda a justificar os desafios de generalização observados e demonstra a limitação de treinamentos supervisionados, especialmente no cenário onde a classe \textit{PortScan} foi omitida do treinamento.

\section{\textit{A Comparative Analysis of Signature-Based and Anomaly-Based Intrusion Detection Systems}}

Para compreender os desafios inerentes à adoção de algoritmos de aprendizado de máquina em ambientes de rede reais, a recente pesquisa de Ravindran, Ojha e Kamboj \cite{ravindran2025}, intitulada \textit{"A Comparative Analysis of Signature-Based and Anomaly-Based Intrusion Detection Systems"}, oferece uma boa base teórica. Os autores conduzem uma análise comparativa abrangente focada em métricas operacionais, avaliando o equilíbrio entre a precisão na detecção, o custo computacional, a taxa de falsos positivos e a adaptabilidade a novas ameaças (ataques \textit{zero-day}).

A discussão levantada por Ravindran et al. \cite{ravindran2025} justifica diretamente as hipóteses formuladas anteriormente neste TCC e justifica a adoção das métricas do laboratório. O estudo correlato enfatiza que sistemas baseados em anomalia possuem uma vantagem inerente na adaptabilidade a ameaças inéditas, mas sofrem criticamente com a alta sobrecarga computacional e elevadas taxas de Falsos Positivos. Essa constatação teórica valida a rigorosa análise da matriz de confusão realizada no presente trabalho, bem como a medição do tempo de classificação, onde a abordagem por \textit{Random Forest} apresentou um custo computacional significativamente menor do que a arquitetura de Rede Neural Profunda (DNN), tornando-se mais viável para hardwares com recursos limitados.

Além de corroborar os achados experimentais deste laboratório, a literatura aponta caminhos promissores para a evolução do modelo proposto. O primeiro deles diz respeito à interpretabilidade dos resultados. Enquanto o \textit{Random Forest} possui maior interpretabilidade natural, as Redes Neurais Profundas atuam predominantemente como modelos "caixa-preta". Ravindran et al. \cite{ravindran2025} destacam que a falta de transparência dificulta a confiança dos analistas de segurança. Portanto, como melhoria futura, sugere-se a integração de mecanismos de explicabilidade (\textit{Explainable AI - XAI}), utilizando ferramentas como SHAP (\textit{SHapley Additive exPlanations}) ou LIME, para fornecer saídas interpretáveis que auxiliem na compreensão das características de rede que levaram a DNN a classificar um tráfego como anômalo.

Por fim, o estudo ressalta uma forte tendência na adoção de arquiteturas de IDS Híbridas para lidar com a complexidade dos ataques modernos. A proposta consiste em empregar a detecção leve baseada em assinaturas como uma primeira camada para mitigar ameaças conhecidas com alta precisão e baixo custo computacional, delegando a carga de processamento dos modelos de \textit{Deep Learning} ou \textit{Machine Learning} exclusivamente para o tráfego suspeito ou desconhecido.

\section{Detecção de Ataques Web: Explorando Redes Neurais Recorrentes com Redutor de Dimensionalidade}

A preocupação com o alto custo computacional inerente aos modelos de \textit{Deep Learning} é um tema central na literatura de segurança, sendo profundamente investigado por Rego e Nunes \cite{rego_nunes} no artigo \textit{"Detecção de Ataques Web: Explorando Redes Neurais Recorrentes com Redutor de Dimensionalidade"}. Os autores partem da premissa de que as pesquisas com redes neurais têm focado exaustivamente no aumento do desempenho preditivo, negligenciando a eficiência em termos de tempo de detecção. Essa base teórica se alinha com os achados empíricos detalhados neste TCC, onde observou-se que, apesar de sua robustez teórica, a Rede Neural Profunda (DNN) exigiu um tempo de inferência substancialmente maior quando comparada ao modelo de \textit{Machine Learning} tradicional \textit{Random Forest} para processar o mesmo volume de dados.

Para solucionar o gargalo do custo computacional das redes neurais, Rego e Nunes \cite{rego_nunes} propõem o método BLOOM-RNN, uma arquitetura de detecção em dois estágios. No primeiro estágio, os autores empregam um Filtro de Bloom, uma estrutura de dados probabilística e altamente eficiente, alimentado exclusivamente com assinaturas de requisições de rede normais (benignas). O objetivo desse filtro é atuar como um redutor de dimensionalidade em nível de volume de tráfego, identificando e descartando requisições sabidamente seguras em frações de milissegundos. Apenas as requisições que o filtro não reconhece como benignas são encaminhadas para o segundo estágio, onde a Rede Neural realiza a classificação profunda.

A implementação de uma arquitetura baseada em Filtro de Bloom no laboratório atual resolveria um dos maiores desafios observados nos resultados experimentais: o enorme desbalanceamento do \textit{dataset} CICIDS2017, onde a classe \textit{BENIGN} representa a esmagadora maioria do tráfego. Ao filtrar o tráfego normal precocemente, a carga de processamento sobre a DNN seria drasticamente reduzida, mitigando seu alto tempo de classificação e permitindo que o poder de extração de características profundas da rede neural seja gasto exclusivamente na identificação de anomalias e ataques complexos.

Ademais, o trabalho de Rego e Nunes \cite{rego_nunes} reforça a importância da etapa de extração de características (\textit{Feature Extraction}). Enquanto o \textit{pipeline} de dados deste TCC utilizou 78 características numéricas para alimentar os modelos, os autores correlatos demonstraram que é possível obter métricas de acurácia acima de 95\% fornecendo apenas 9 características cruciais para a rede neural. Essa evidência reforça a recomendação da aplicação de técnicas rigorosas de seleção de \textit{features} aliada a filtros de primeiro estágio, podendo assim viabilizar a implantação das Redes Neurais Profundas em sistemas de detecção de intrusão em tempo real.

\section{\textit{HSAE: A Hybrid Unsupervised Autoencoder for Zero-Day Attack Detection in Realistic Environments}}

Um dos grandes desafios observados nos resultados empíricos deste laboratório foi a dificuldade da Rede Neural Profunda (DNN) em generalizar para ataques não vistos no treinamento, evidenciada pela queda abrupta de desempenho no cenário de omissão da classe \textit{PortScan}. Esse comportamento limitante é amplamente discutido por Silva et al. \cite{silva_hsae} no artigo \textit{"HSAE: A Hybrid Unsupervised Autoencoder for Zero-Day Attack Detection in Realistic Environments"}. Os autores corroboram os achados deste TCC ao afirmarem que os modelos tradicionais supervisionados de detecção de intrusão dependem de grandes volumes de dados rotulados e falham criticamente diante de ataques \textit{zero-day}. Além disso o artigo ressalta que arquiteturas profundas tradicionais possuem altos custos computacionais e complexidade algorítmica, tornando-as inadequadas para ambientes com restrições de recursos ou que exigem respostas em tempo real.

Como proposta de mitigação para essas limitações e direcionamento para trabalhos futuros, o estudo correlato introduz o modelo HSAE (\textit{Hybrid Scoring Autoencoder}), uma arquitetura híbrida, leve e computacionalmente eficiente. Diferente da abordagem supervisionada multiclasse adotada neste TCC, o HSAE utiliza um paradigma não supervisionado, sendo treinado exclusivamente com tráfego de rede benigno. A detecção de anomalias ocorre pela combinação do erro de reconstrução dos dados no \textit{Autoencoder} com uma função auxiliar de pontuação (\textit{anomaly score}), permitindo separar o comportamento normal do anômalo com alta precisão e baixo tempo de inferência.

A adoção de uma abordagem metodológica baseada no treinamento exclusivo com dados normais solucionaria a grave degradação de desempenho enfrentada pela DNN deste laboratório no cenário de classes ausentes. Ao modelar estritamente o padrão de "normalidade" da rede, o sistema torna-se capaz de flagrar qualquer ataque inédito ou complexo como um desvio de comportamento, eliminando a dependência de ser exposto a amostras maliciosas prévias durante o treinamento. 

Adicionalmente, os métodos não supervisionados costumam sofrer com altas taxas de falsos positivos devido à grande variabilidade do tráfego legítimo. Para contornar esse problema, Silva et al. \cite{silva_hsae} substituíram o uso de limiares de decisão estáticos por um mecanismo de otimização dinâmica baseado na métrica de \textit{Equal Error Rate} (EER).

\section{\textit{Machine Learning in Network Intrusion Detection: A Cross-Dataset Generalization Study}}

A capacidade de um modelo de Inteligência Artificial manter seu desempenho ao analisar dados não vistos é um requisito fundamental para a implantação de Sistemas de Detecção de Intrusão no mundo real. Para compreender as limitações de generalização observadas neste laboratório, o recente estudo de Cantone, Marrocco e Bria \cite{cantone2024}, intitulado \textit{"Machine Learning in Network Intrusion Detection: A Cross-Dataset Generalization Study"}, fornece uma base explicativa crucial. Os autores realizaram uma extensa análise cruzada entre diferentes \textit{datasets} de segurança e constataram que, embora os modelos de \textit{Machine Learning} alcancem desempenho quase perfeito quando treinados e testados no mesmo conjunto de dados, a acurácia despenca para níveis próximos à aleatoriedade ao enfrentar dados de redes ou cenários distintos.

Essa constatação da literatura corrobora e explica os resultados obtidos neste TCC, especificamente a drástica queda de desempenho da Rede Neural Profunda (DNN) quando a classe \textit{PortScan} foi omitida do treinamento. Cantone et al. \cite{cantone2024} argumentam que os \textit{datasets} públicos atuais possuem classes de ataques excessivamente homogêneas, o que leva os algoritmos a decorarem correlações específicas e artificiais do \textit{dataset} (sobreajuste) em vez de aprenderem o padrão comportamental verdadeiro do ataque. 

Além do sobreajuste, o estudo revela que o desempenho insatisfatório na generalização está intrinsecamente ligado a falhas estruturais no próprio \textit{dataset} CICIDS2017. A literatura aponta que o conjunto original apresenta problemas críticos de integridade, incluindo duplicação de características, erros matemáticos no cálculo de fluxos, falhas na detecção de protocolos e, principalmente, incorreções severas na rotulagem dos ataques. Para contornar essas anomalias, os autores utilizaram as bases \textit{LycoS-IDS2017} e \textit{LycoS-Unicas-IDS2018}, que consistem em versões refinadas com as características de tráfego reextraídas e corrigidas a partir dos pacotes brutos originais. A análise com a família LycoS evidenciou que a presença de ruídos e erros de rotulagem na base CIC original prejudica diretamente a capacidade dos classificadores de transferir o conhecimento aprendido para novos cenários.

Os autores demonstraram que arquiteturas de aprendizado tendem a sofrer com a redundância de amostras e a alta dimensionalidade do CICIDS2017 original, falham em transferir o conhecimento. Em seus experimentos, o uso de um número reduzido de características, de três a cinco, forçou os modelos a aprenderem padrões mais gerais e diminuiu o \textit{overfitting} cruzado. 

Portanto, os achados de Cantone et al. \cite{cantone2024} validam a conclusão deste laboratório de que abordagens como o \textit{Random Forest} podem apresentar um comportamento mais estável frente a limitações de dados. A constatação das falhas na base original sugere que parte da dificuldade dos modelos em classificar certas ameaças neste TCC reflete a qualidade dos dados subjacentes.

\section{Possíveis melhorias no laboratório}

A partir da análise crítica dos resultados e da revisão da literatura, é possível identificar diversas melhorias que poderiam ser implementadas para otimizar o desempenho e a aplicabilidade do laboratório de detecção de intrusão desenvolvido neste trabalho. Primeiramente, a adoção de técnicas de redução de dimensionalidade, como a seleção de características baseada no \textit{Mean Decrease in Impurity} (MDI). Essa técnica, utilizando o próprio algoritmo \textit{Random Forest}, poderia reduzir o número de características de entrada, mitigando o problema de alta dimensionalidade do \textit{dataset} e otimizando o tempo de treinamento da Rede Neural Profunda (DNN).

Outra melhoria significativa seria a implementação de uma arquitetura híbrida, utilizando um filtro de primeiro estágio baseado em assinaturas para eliminar o tráfego benigno conhecido, reduzindo a carga de processamento sobre a DNN e permitindo que ela se concentre exclusivamente na análise de tráfego suspeito ou desconhecido.

Adicionalmente, a substituição do dataset CICIDS2017 por uma versão corrigida, como o LycoS-IDS2017, ou a adoção de técnicas de Aprendizado Federado utilizando múltiplos conjuntos heterogêneos, poderia melhorar a qualidade dos dados e a capacidade de generalização dos modelos.

Por fim, tentar testar de maneira não supervisionada, utilizando apenas o fluxo benigno para treinar um modelo de detecção de anomalias, como o HSAE, poderia ser uma abordagem promissora para lidar com a limitação de generalização observada, especialmente no cenário de omissão da classe \textit{PortScan}.
